\chapter{Introduzione}

\section{Che cos'è la firma digitale?}

\subsection{Dal punto di vista generale}

La firma digitale rappresenta una tecnica, fondata su precisi principi matematici, che ha lo scopo di dimostrare l'autenticità di un documento digitale, garantendo:
\begin{itemize}
	\item l'integrità dei dati in esso contenuti;
	\item l'autenticità delle informazioni relative al sottoscrittore;
	\item la non alterabilità del documento;
	\item le non ripudiabilità della firma.
\end{itemize}
Le caratteristiche sovraelencate implicano che, il sottoscrittore una volta apposta la firma:
\begin{itemize}
	\item non potrà disconoscere il documento, il quale non potrà essere assolutamente modificato (una eventuale modifica ne annulla la validità);
	\item diventa l'unico titolare del certificato, dal momento che è in possesso delle credenziali per accedervi.
\end{itemize}

\subsection{Dal punto di vista tecnico}

La firma può essere realizzata attraverso protocolli crittografici simmetrici (a chiave privata) o asimmetrici (a chiave pubblica). La maggior parte delle applicazioni utilizzano procolli asimmetrici, perché permettono di creare soluzioni più semplici e computazionalmente efficienti rispetto agli altri.

\newpage

\section{Firma digitale vs analogica}

Facendo una attenta ricerca, è possibile stabilire che, le proprietà godute dalle firme digitali sono presenti anche in quelle analogiche, eppure è risaputo che le prime sono decisamente più sicure ed affidabili rispetto alle altre, questo perché:
\begin{itemize}
	\item la firma è falsificabile solo attraverso la conoscenza della chiave privata del firmatario, inoltre, modificando anche solo un bit del documento, esso perde di validità (per il motivo analogo, non è nemmeno riutilizzabile), di conseguenza è una tutela molto più forte rispetto alla firma analogica;
	\item l'autore non può negare la paternità della dichiarazione presente nel documento siccome, al momento della firma era l'unico in possesso della chiave privata;
	\item la firma dipende fortemente dal documento sul quale viene posta.
\end{itemize}

\section{Firma elettronica vs firma digitale}

Spesso erroneamente, firma elettronica e digitale vengono considerate identiche, quando in realtà la seconda è un tipo particolare di firma elettronica.
Le firme elettroniche si dividono in 3 categorie principalmente abbiamo:

\begin{itemize}
	\item Firma elettronica semplice;
	\begin{itemize}
		\item non ha validità giuridica, un esempio può essere dato dalle credenziali di accesso ad un sito web. Non è in grado di garantire dunque, l'autenticità, il non ripudio e integrità del documento;
	\end{itemize}
	\item firma elettronica avanzata;
	\begin{itemize}
		\item è una firma con valenza giuridica, più forte rispetto alla precedente, può essere valida per sottoscrivere determinati contratti, un esempio è la firma grafometrica;
	\end{itemize}
	\item firma elettronica qualificata.
	\begin{itemize}
		\item ha piena validità legale, quindi può essere considerta, dal punto di vista giuridico, l'equivalente della firma autografata.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Terminata questa classificazione, è possibile affermare con certezza che, la firma digitale appartiene all'ultima categoria citata, dunque si tratta di una firma elettronica qualificata.

